\input{settings} % add packages, settings, and declarations in settings.tex
\usepackage[official]{eurosym}
\begin{document}

\lhead{F. Lehmann/C. Wiswesser/S. Koch} 
\rhead{Rechnerorganisation Abgabe 4} 
\cfoot{\thepage\ of \pageref{LastPage}}

\section{addi/addiu}
\subsection{}
addi löst bei überlauf eine exception aus, addiu nicht. Ansonsten unterscheiden sich die Instruktionen nicht.
\subsection{}
Werden Adressen mit addi berechnet kann beim übergang von 0x 0FFF FFFF nach 0x 1000 0000 eine exception ausgelöst werden die nicht erwünscht ist, da Adressen vorzeichenlos sind.

\section{Pseudoinstruktionen}
\subsection{}
Pseudoinstruktionen sind Instruktionen die in der Hardware nicht existieren. Diese werden vom Assembler durch vorhandene Hardwareinstruktionen ersetzt. Um die Programmierung zu vereinfachen, werden mit Pseudoinstruktionen häufig benötigte funktionalitäten realisiert.

\subsection{}
\subsubsection{move rdest, rsrc}
\begin{lstlisting}
1. add rdest, $zero, rsrc   # Funktioniert, da 0 das Neutrale
                            # Element der Addition ist
2. or  rdest, $zero, rsrc   # Funktioniert, da 0 das Neutrale
                            # Element der Disjunktion ist
\end{lstlisting}

\subsubsection{beqz rsrc, label}
\begin{lstlisting}
beq rsrc, $zero, label      # Funktioniert, da in $zero 0 steht
\end{lstlisting}

\subsubsection{beqi rsrc, imm, label}
\begin{lstlisting}
addiu $at, $zero, imm       # Setze $at auf imm
beq rsrc, $at, label        # Vergleiche mit $at also imm
\end{lstlisting}

\subsubsection{li rdest, imm}
\begin{lstlisting}
lui rdest, imm_hi           # Laedt die Oberen 16 Bit
ori rdest, rdest, imm_lo    # Laedt die unteren 16Bit,
                            # selbe Idee wie in 2.2.1.2
\end{lstlisting}

\subsection{abs}
\begin{lstlisting}
addu $t1, $t2, $zero        # Schreibt t2 in t1 siehe 2.2.1.1
bgez $t2, 8                 # Wenn t2 >= 0 Ueberspringe
                            # die naechste Zeile
sub  $t1, $zero, \$t2       # t2 < 0 folgt: t1 = 0-t2
\end{lstlisting}

\section{MIPS-Assembler Progammieraufgabe}
\subsection{}
Mit SPIM ausführbares Programm in seperater Datei, dort finden sich auch die Kommentare
\begin{lstlisting}
algorithm:
    li    $t0,  1
loop:
    sw    $t0,  0($a1)
    addiu $t0,  1
    addiu $a1,  4
    ble   $t0,  $a0, loop
    jr    $ra
\end{lstlisting}
\subsection{}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
n & ausgabe\\\hline
1 & 1\\\hline
2 & 1,1\\\hline
3 & 1,2,1\\\hline
4 & 1,3,3,1\\\hline
5 & 1,4,6,4,1\\\hline
6 & 1,5,10,10,5,1\\\hline
7 & 1,6,15,20,15,6,1\\\hline
8 & 1,7,21,35,35,21,7,1\\\hline
9 & 1,8,28,56,70,56,28,8,1\\\hline
10 & 1,9,36,84,126,126,84,36,9,1\\\hline
\end{tabular}
Das Programm berechnet Zeilen des Pascal'schen Dreiecks
\end{document}
